\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}

Este apartado pretende recoger los aspectos más interesantes del desarrollo del proyecto, comentados por los autores del mismo.
Debe incluir desde la exposición del ciclo de vida utilizado, hasta los detalles de mayor relevancia de las fases de análisis, diseño e implementación.
Se busca que no sea una mera operación de copiar y pegar diagramas y extractos del código fuente, sino que realmente se justifiquen los caminos de solución que se han tomado, especialmente aquellos que no sean triviales.
Puede ser el lugar más adecuado para documentar los aspectos más interesantes del diseño y de la implementación, con un mayor hincapié en aspectos tales como el tipo de arquitectura elegido, los índices de las tablas de la base de datos, normalización y desnormalización, distribución en ficheros3, reglas de negocio dentro de las bases de datos (EDVHV GH GDWRV DFWLYDV), aspectos de desarrollo relacionados con el WWW...
Este apartado, debe convertirse en el resumen de la experiencia práctica del proyecto, y por sí mismo justifica que la memoria se convierta en un documento útil, fuente de referencia para los autores, los tutores y futuros alumnos.



En este apartado se justificarán las decisiones tomadas acerca del desarrollo de la aplicación, tanto en la construcción de los prototipos como en la generación de la aplicación móvil, sus herramientas y documentación.

Este apartado pretende recoger los aspectos más interesantes del desarrollo del proyecto, comentados por los autores del mismo.
Debe incluir desde la exposición del ciclo de vida utilizado, hasta los detalles de mayor relevancia de las fases de análisis, diseño e implementación.
Se busca que no sea una mera operación de copiar y pegar diagramas y extractos del código fuente, sino que realmente se justifiquen los caminos de solución que se han tomado, especialmente aquellos que no sean triviales.
Puede ser el lugar más adecuado para documentar los aspectos más interesantes del diseño y de la implementación, con un mayor hincapié en aspectos tales como el tipo de arquitectura elegido, los índices de las tablas de la base de datos, normalización y desnormalización, distribución en ficheros3, reglas de negocio dentro de las bases de datos (EDVHV GH GDWRV DFWLYDV), aspectos de desarrollo relacionados con el WWW...
Este apartado, debe convertirse en el resumen de la experiencia práctica del proyecto, y por sí mismo justifica que la memoria se convierta en un documento útil, fuente de referencia para los autores, los tutores y futuros alumnos.

\section{Elección de agentes}
A la hora de obtener información que procesar por el método \acrshort{rag} se valoraron muchas fuentes de datos. Uno de los origenes de datos de información turística favoritos de los usuarios es Tripadvisor. Contar con la información actualizada de este gigante turístico suponía un gran aliciente. Sin embargo se desestimó su uso por varias razones: la información se podía obtener a través del método scraping o webscraping que toma la información en bruto de la página web y se podía postprocesar, sin embargo, dicha práctica incumpliría los Terminos de Uso del Servicio, ya que Tripadvisor usa un acceso a través de API para obtener la información de su base de datos. Una vez más y cómo ya pasara con ciertos servicios de Google, son gratuitos en un principio pero depende de su uso. En primer lugar se necesita una forma de pago para poder empezar a usar el servicio y su utilización si sobrepasa las 5.000 peticiones al mes incurriría en gastos al desarrollador. En este caso y como pasara con Google y OSM se buscó alternativas que funcionaran de manera análoga a Tripadvisor para nutrir el \acrshort{rag}.

\section{Elección de servicios Google sobre tecnología OSM}
\label{sec:google_over_osm}
Desde un comienzo el proyecto quería que usara\textbf{ código abierto} pues comprendo que su filosofía se alinea mejor con los valores aprendidos en la Universidad donde se promociona el uso de herramientas que no supongan un coste para el alumno, se fomenta su uso evitando la posible discriminación económica y una forma de trabajar colaborativa.

De manera renuente decidí cambiar los servicios necesarios para la visualización y gestión de marcadores y rutas a los establecidos por Google. Los motivos que propiciaron este gran cambio fueron los siguientes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Soporte de un gigante tecnológico}: las herramientas de código abierto aunque algunas tienen un gran seguimiento por la comunidad no pueden competir con la documentación, ejemplos de desarrolladores, tecnología de uso, etc. de una potencia como Google.
	\item \textbf{Integración}: Flutter forma parte de Google, lo que supone una integración nativa que hace de su funcionamiento y robustez una de las herramientas usadas.
	\item Versiones de complementos creadas por terceros con mínimo soporte: cuando se buscaba una solución de rutas como \textbf{OSRM: Open Street Route Map}, las peticiones GET había que procesarlas y mapearlas manualmente o usar paquetes de terceros que ya lo habían diseñado, sin embargo estos paquetes aunque faciliten el trabajo suponen también un riesgo ya que son más susceptibles a dejar de funcionar con los cambios de versiones o con la falta de mantenimiento por parte de sus desarrolladores. Un escenario difícil de contemplar si hablamos de interceptores, una clase nativa del paquete \textbf{dio} un \textbf{"flutter favorite"} (así marca Flutter en pub.dev los paquetes favoritos) con soporte nativo que es la manera en que se ha decidido trabajar desde soluciones Google.
\end{itemize} 


\section{Elección de servicios Geocoding MapBox sobre servicios Google}
Los servicios de geocoding son herramientas que permiten convertir direcciones físicas (como "Calle Mayor, Ciudad, País") en coordenadas geográficas (latitud y longitud), y viceversa. Esto es esencial para aplicaciones que requieren localización geográfica precisa, como mapas interactivos, planificación de rutas, análisis espacial, o cualquier función que dependa de ubicaciones específicas y los puntos de interés alrededor de una ubicación. Estos servicios en Google se llaman: "Google Places" y el uso de sus tokens o API's suponen un coste desde el momento 0. A diferencia del resto de servicios éstos se empiezan a cobrar hasta los 1000 usos al mes. 
Para una versión inicial de la aplicación de este \acrshort{tfg} se decidió usar MapBox, una empresa de mapas con un soporte igual de bueno que Google pero que no incurre gastos en volúmenes de trabajo bajos o moderados. 
En etapas de desarrollo posteriores o con una aplicación ya establecida y con un uso elevado de peticiones siempre se puede cambiar a Google Places ya que la implementación como pasaba con el resto de servicios es nativa y por tanto muy sencilla de llevar a cabo, si se quiere conseguir unificación de servicios y costes. Desde el punto de vista de la programación solo cambia la manera de acceder a los datos pues las coordenadas se presentan primero con longitud y después con latitud, es decir, de manera inversa a los servicios Google. La modularidad del código realizado y el tratamiento de interceptores hace que un futuro cambio de servicios y peticiones GET sean facilmente implementados.
